# Créer son cluster avec Terraform

Si vous n'utilisez pas Gitpod ou que vous n'avez pas terraform en local, il faudra l'installer

??? tip "Install terraform"
    Avant de commencer, si vous êtes en local sur votre poste, il faut installer `terraform` : [Guide d'installation](https://developer.hashicorp.com/terraform/tutorials/aws-get-started/install-cli)

D'abord, il faut initialiser l'environnement terraform
```bash
cd terraform # (1)
terraform init
```

1. On doit se mettre dans le répertoire `terraform` pour réaliser les étapes

!!! success "Terraform initialisé correctement"
    La commande se termine par **Terraform has been successfully initialized!**

Ensuite, il faut configurer des variables d'environnements pour intéragir avec notre cloud provider:

```bash
export TF_VAR_SERVICE_NAME=""
export TF_VAR_APPLICATION_KEY=""
export TF_VAR_APPLICATION_SECRET=""
export TF_VAR_CONSUMER_KEY=""
```

!!! tip "C'est déjà fait !"
    On est sympa, c'est déjà fait grâce au script exécuté au début du workshop.
    Si vous avez changer de terminal, il faut refaire la commande suivante:
    ```bash
    source <(curl -s https://heracles.yodamad.fr/setup/snowcamp-2024/setup.sh)
    ```

Aussi, il faut donner un nom à votre cluster:

```bash
export TF_VAR_OVH_CLOUD_PROJECT_KUBE_NAME=<votre_trigramme>-snowcamp # (1)
```
 
1. 🚨 Mettre un trigramme a minima, voire un chiffre également pour l'unicité des clusters

🚨 Attention à bien respecter les règles de nommage: 

* Pas d'underscore, pas d'espace, pas de majuscule, pas d'accent, pas de caractères spéciaux 
* RIEN !! que des minuscules et - 😊 (regex: '^\[a-z0-9\]([-a-z0-9]*[a-z0-9])?$')

D'autres variables décrites dans `variables.tf` peuvent être surchargées comme par exemple la taille des noeuds ou la localisation du cluster. Mais ...

!!! quote "Horacio González (@LostInBrittany)"
    Le GRA : c'est la vie ! 🧈

donc par défaut nous utilisons le datacenter de Gravelines.

On peut donc maintenant "planifier" notre déploiement:

```bash
terraform plan -out kub-workshop.plan
```

!!! success "Terraform correctement planifié"
    Aucune erreur n'apparait dans la console.

On peut désormer exécuter le déploiement

```bash
terraform apply kub-workshop.plan
```

??? info
    On peut voir qu'un fichier `kub-workshop.plan` a été créé à la racine de notre repo.

L'exécution prend une dizaine de minutes, le temps de prendre un ☕️ car après c'est parti !!

!!! success "Cluster créé"
    **Apply complete! Resources: 2 added, 0 changed, 0 destroyed.**

Maintenant, il faut récupérer notre fichier `kubeconfig` pour intéragir avec notre nouveau cluster:

```bash
terraform output -raw kubeconfig > cluster-ovh-${TF_VAR_OVH_CLOUD_PROJECT_KUBE_NAME}.yml
export KUBECONFIG=./cluster-ovh-${TF_VAR_OVH_CLOUD_PROJECT_KUBE_NAME}.yml
```

Vérifier que la connexion est ok:

```bash
kubectl get nodes -o wide
```

Le résultat ressemble à: (1)
{ .annotate }

1. La version peut différée par rapport à l'exemple

```console
NAME                            STATUS   ROLES    AGE   VERSION   INTERNAL-IP     EXTERNAL-IP   OS-IMAGE             KERNEL-VERSION      CONTAINER-RUNTIME
mvt-snowcamp-pool-node-47dd14   Ready    <none>   20m   v1.27.8   57.128.56.219   <none>        Ubuntu 22.04.3 LTS   5.15.0-91-generic   containerd://1.6.25
```

💫 Notre cluster est prêt, déployons notre première application [➡️](../initial-stage/README.md)
